<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cinema on Eterno Devir</title>
    <link>https://eternodevir.com/pt-br/tags/cinema/</link>
    <description>Recent content in cinema on Eterno Devir</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <managingEditor>vinicius.moraes@eternodevir.com (Vinicius Moraes)</managingEditor>
    <webMaster>vinicius.moraes@eternodevir.com (Vinicius Moraes)</webMaster>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Feb 2019 20:36:05 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://eternodevir.com/pt-br/tags/cinema/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Por memórias de Cinema de Rua</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2019/02/por-mem%C3%B3rias-de-cinema-de-rua/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2019 20:36:05 -0300</pubDate>
      <author>vinicius.moraes@eternodevir.com (Vinicius Moraes)</author>
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2019/02/por-mem%C3%B3rias-de-cinema-de-rua/</guid>
      <description>Cinearte Palace, Juiz de Fora, 2017 Glauber Rocha me ensinou a perceber, no coração do Cinema Novo, a possibilidade real de um cinema nacional para além de uma lógica meramente comercial. A arte, em alguma medida e com todas as dificuldades, ainda resistindo como palco de algo de incerto, de inesperado. Um espaço de resistência do plural, da singularidade criativa de cada diretor, de cada filme, onde o óbvio e o predeterminado, das lucrativas fórmulas hollywoodianas, se recusa a acontecer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Sétima</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2018/12/a-s%C3%A9tima/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Dec 2018 22:07:49 -0300</pubDate>
      <author>vinicius.moraes@eternodevir.com (Vinicius Moraes)</author>
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2018/12/a-s%C3%A9tima/</guid>
      <description>Cinearte Palace, Juiz de Fora, 2016 De uns tempos para cá, tem se tornado um hábito revisitar filmes através da trilha sonora. Refletindo sobre o assunto, percebi que muitas das minhas memórias cinematográficas estão conectadas à força dessa relação audiovisual, especialmente algumas cenas ligadas intimamente a músicas. A playlist abaixo surgiu do desejo de relembrar e reunir essas memórias.
Longe de serem apenas um pano de fundo, as músicas são parte integrante da própria narrativa quando bem utilizadas.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
