<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Vinícius Moraes</title>
    <link>https://eternodevir.com/pt-br/</link>
    <description>Recent content on Vinícius Moraes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Mar 2023 10:29:42 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://eternodevir.com/pt-br/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Olá, m̶u̶n̶d̶o̶!</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/home/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Mar 2023 19:16:33 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/home/</guid>
      <description>Sou o Vinícius Moraes e este é meu recanto pessoal na internet. Aqui você poderá acompanhar minhas produções e ler sobre os mais variados temas.
Indexação do Blog:
Categorias
Broadcasts — playlists, podcasts, vídeos e outros formatos não textuais. Ensaios — textos que aprofundam temáticas de interesse. Notas — anotações, comentários, interpretações. Temas
Autobiografia — produções pessoais. Cinema — arte cinematográfica e filmes. Computação — programação, GNU Linux, Emacs, self-hosting. Leitura — livros, poemas, contos, artigos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicações</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/publications/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2023 00:40:43 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/publications/</guid>
      <description>Artigo Metamorfoses: a transformação dos mitos e o ato de (re)contar histórias. Rónai – Revista de Estudos Clássicos e Tradutórios, vol. 4, no. 2, 2016, pp. 71-78. Monografia O abismo do original: a bitradução simultânea de Malone Morre, de Samuel Beckett, por Paulo Leminski. Trabalho de Conclusão de Curso, UFJF, Juiz de Fora, 2021. Trabalho Ekphrasis and Other Forms of Text-Image Relations: Open City by Teju Cole. Presentation, Universität Passau, Passau, 2018.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/about/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2023 15:34:29 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/about/</guid>
      <description>Licenciado em Letras Português e bacharel em Tradução Inglês pela Universidade Federal de Juiz de Fora (UFJF). Na área de estudos de tradução, produziu o trabalho de conclusão de curso &amp;#34;O abismo do original: a bitradução simultânea de Malone Morre, de Samuel Beckett, por Paulo Leminski&amp;#34;. No último ano do bacharelado, cursou Sprach- und Textwissenschaften em regime de intercâmbio na Universidade de Passau na Alemanha.
Além dos estudos acadêmicos, também divide parte de seu tempo com suas paixões pelo cinema e pela filosofia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rendez-vous 1408</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/10/rendez-vous-1408/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 11:01:24 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/10/rendez-vous-1408/</guid>
      <description>Canções que acompanharam noites de sarau, encontros com amigos queridos e mergulhos de piscina na madrugada durante a época de faculdade no 1408.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Psicopolítica</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/06/psicopol%C3%ADtica/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2020 10:52:51 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/06/psicopol%C3%ADtica/</guid>
      <description>Byung-Chul Han, enquanto escritor e filósofo, tem uma qualidade admirável: escrever de maneira clara e objetiva sobre temas complexos. Ainda assim, foi um livro trabalhoso pela necessidade constante de separar o joio do trigo. Contudo, uma vez identificada a causa do problema, a leitura foi bastante proveitosa. A obra é dividida em treze seções/ensaios: (1) crise da liberdade; (2) poder inteligente; (3) a toupeira e a serpente; (4) biopolítica; (5) o dilema de Foucault; (6) a cura como assassinato; (7) choque; (8) o amável grande irmão; (9) o capitalismo da emoção; (10) gamificação; (11) big data; (12) para além do sujeito; e (13) idiotismo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O homem unidimensional</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/06/o-homem-unidimensional/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jun 2020 18:36:32 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/06/o-homem-unidimensional/</guid>
      <description>Em uma tradução menos comercial, “O homem unidimensional: estudos sobre a ideologia da sociedade industrial desenvolvida”, publicado em 1964. Um livro com muitos pontos fortes. Marcuse é um pensador dialético por excelência. Se por um lado, ele demonstra como a tecnologia modifica os instrumentos de produção e promove avanços para a emancipação humana, por outro, ele avalia como a tecnologia é parte de uma nova forma de controle, impactando: (i) o trabalho; (ii) o universo político; (iii) a consciência; (iv) o universo de locução; (v) a cultura; e (vi) o pensamento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escrevo para descobrir o que penso</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/05/escrevo-para-descobrir-o-que-penso/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2020 00:02:29 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/05/escrevo-para-descobrir-o-que-penso/</guid>
      <description>Outro dia, me lembrei do meu professor de matemática do ensino médio e de como análise combinatória era um dos poucos tópicos que me interessava. De alguma forma, parecia me encantar conseguir vislumbrar um universo de possibilidades dentro de determinada circunstância. Hoje de manhã, acabei reunindo essa memória com uma ideia que tem me habitado nós últimos tempos: a do escrever como exercício de reflexão e descoberta. As aulas que nunca têm fim…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Até o glorioso fim</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/03/at%C3%A9-o-glorioso-fim/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 23:26:08 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/03/at%C3%A9-o-glorioso-fim/</guid>
      <description>Caixa Cultural, São Paulo, 2015 Ensaio de Paulo Leminski, publicado em 1989 na Folha de Londrina, meses antes de sua morte.
Corpo não mente Quando Francisco Xavier, o missionário jesuíta, aportou no Japão, na crista das navegações, sua catequese produziu milhares de conversões e o catolicismo começou a se espalhar pelo país.
Nas cartas que escreveu para seus superiores em Roma, Xavier descreve com júbilo os progressos do apostolado na Terra do Sol Nascente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Festa dos incomodados</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/02/festa-dos-incomodados/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 00:57:28 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/02/festa-dos-incomodados/</guid>
      <description>Um incomodado fala sobre seu incômodo. Alguns incomodados concordam, outros incomodados discordam. Na festa, os não incomodados se dividem em dois grupos de incomodados: os que não se incomodam com o incômodo, mas com o fato de existirem tantos incomodados incomodando; e os que não se incomodam com absolutamente nada, com exceção dos não incomodados se incomodando com tantos incomodados, o que, sabidamente, lhes causa um incômodo profundo.
No fim, só não estava incomodado de verdade quem decidiu não ir à festa — o que, com certeza, incomodava muita gente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por memórias de Cinema de Rua</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2019/02/por-mem%C3%B3rias-de-cinema-de-rua/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2019 20:36:05 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2019/02/por-mem%C3%B3rias-de-cinema-de-rua/</guid>
      <description>Cinearte Palace, Juiz de Fora, 2017 Glauber Rocha me ensinou a perceber, no coração do Cinema Novo, a possibilidade real de um cinema nacional para além de uma lógica meramente comercial. A arte, em alguma medida e com todas as dificuldades, ainda resistindo como palco de algo de incerto, de inesperado. Um espaço de resistência do plural, da singularidade criativa de cada diretor, de cada filme, onde o óbvio e o predeterminado, das lucrativas fórmulas hollywoodianas, se recusa a acontecer.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
