<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>reading on Vinícius Moraes</title>
    <link>https://eternodevir.com/pt-br/tags/reading/</link>
    <description>Recent content in reading on Vinícius Moraes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 27 Jun 2020 10:52:51 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://eternodevir.com/pt-br/tags/reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Psicopolítica</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/06/psicopol%C3%ADtica/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2020 10:52:51 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/06/psicopol%C3%ADtica/</guid>
      <description>Byung-Chul Han, enquanto escritor e filósofo, tem uma qualidade admirável: escrever de maneira clara e objetiva sobre temas complexos. Ainda assim, foi um livro trabalhoso pela necessidade constante de separar o joio do trigo. Contudo, uma vez identificada a causa do problema, a leitura foi bastante proveitosa. A obra é dividida em treze seções/ensaios: (1) crise da liberdade; (2) poder inteligente; (3) a toupeira e a serpente; (4) biopolítica; (5) o dilema de Foucault; (6) a cura como assassinato; (7) choque; (8) o amável grande irmão; (9) o capitalismo da emoção; (10) gamificação; (11) big data; (12) para além do sujeito; e (13) idiotismo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O homem unidimensional</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/06/o-homem-unidimensional/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jun 2020 18:36:32 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/06/o-homem-unidimensional/</guid>
      <description>Em uma tradução menos comercial, “O homem unidimensional: estudos sobre a ideologia da sociedade industrial desenvolvida”, publicado em 1964. Um livro com muitos pontos fortes. Marcuse é um pensador dialético por excelência. Se por um lado, ele demonstra como a tecnologia modifica os instrumentos de produção e promove avanços para a emancipação humana, por outro, ele avalia como a tecnologia é parte de uma nova forma de controle, impactando: (i) o trabalho; (ii) o universo político; (iii) a consciência; (iv) o universo de locução; (v) a cultura; e (vi) o pensamento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Até o glorioso fim</title>
      <link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/03/at%C3%A9-o-glorioso-fim/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 23:26:08 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/2020/03/at%C3%A9-o-glorioso-fim/</guid>
      <description>Caixa Cultural, São Paulo, 2015 Ensaio de Paulo Leminski, publicado em 1989 na Folha de Londrina, meses antes de sua morte.
Corpo não mente Quando Francisco Xavier, o missionário jesuíta, aportou no Japão, na crista das navegações, sua catequese produziu milhares de conversões e o catolicismo começou a se espalhar pelo país.
Nas cartas que escreveu para seus superiores em Roma, Xavier descreve com júbilo os progressos do apostolado na Terra do Sol Nascente.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
