<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>essays on Eterno Devir</title><link>https://eternodevir.com/pt-br/categories/essays/</link><description>Recent content in essays on Eterno Devir</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><managingEditor>vinicius.moraes@eternodevir.com (Vinicius Moraes)</managingEditor><webMaster>vinicius.moraes@eternodevir.com (Vinicius Moraes)</webMaster><copyright>CC BY-SA 4.0</copyright><lastBuildDate>Sat, 10 Dec 2022 08:44:01 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://eternodevir.com/pt-br/categories/essays/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Como começou minha jornada GNU/Linux</title><link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/como-come%C3%A7ou-minha-jornada-gnu/linux/</link><pubDate>Sat, 10 Dec 2022 08:44:01 -0300</pubDate><author>Vinicius Moraes</author><guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/como-come%C3%A7ou-minha-jornada-gnu/linux/</guid><description>Tudo começou com meu primeiro laptop, um antigo Samsung RV415, hostname Vertov. Ele parou de funcionar para tarefas básicas e, embora a maioria das pessoas simplesmente comprasse um laptop mais novo, eu não poderia simplesmente me desfazer do Vertov. Ele esteve comigo durante a maior parte da minha graduação e tornou possível tocar trilhas sonoras no 1408. Ele me acompanhou na minha primeira viagem internacional e preparamos inúmeras receitas juntos.</description><content:encoded><![CDATA[<p>
Tudo começou com meu primeiro laptop, um antigo Samsung RV415, hostname Vertov. Ele parou de funcionar para tarefas básicas e, embora a maioria das pessoas simplesmente comprasse um laptop mais novo, eu não poderia simplesmente me desfazer do Vertov. Ele esteve comigo durante a maior parte da minha graduação e tornou possível  tocar trilhas sonoras no 1408. Ele me acompanhou na minha primeira viagem internacional e preparamos inúmeras receitas juntos. Vertov tinha história demais para ser apenas mais uma tragédia da obsolescência programada.</p>
<p>
A primeira ideia que me ocorreu foi fazer o máximo possível de melhorias de hardware. Após uma extensa pesquisa, encontrei alguns componentes interessantes. Troquei o HHD por um SSD e dobrei a quantidade de RAM com um novo cartucho. No entanto, abrir o laptop inteiro para fazer uma limpeza profunda foi um tanto desafiador, tive que brigar um pouco com os clipes de plástico da carcaça. Mesmo assim, deu tudo certo e consegui trocar a pasta térmica da CPU também. Embora esteja acostumado a fazer isso no meu computador de mesa, essa aventura me ensinou bastante sobre as especificidades dos laptops.</p>
<p>
<figure><img src="/images/blog/2022/image00.jpg"
         alt="Vertov"/>
</figure>
</p>
<p>
Em meio ao procedimento de reanimação do Vertov, comecei a entender que a lentidão que ele apresentava era um problema muito mais amplo do que parecia inicialmente. Afinal, por que ele começou a ficar lento? Poderia não ser necessariamente um problema de hardware. Além disso, por que seu processador era soldado à placa-mãe? Isso tornava qualquer modificação praticamente impossível. Mesmo após as melhorias de hardware, Vertov ainda apresentava certa dificuldade em realizar tarefas simultâneas. Ficou evidente para mim que, além do hardware, parte da lentidão se devia aos próprios programas, que estavam cada vez mais pesados ​​com recursos que nem eram necessários para meu uso.</p>
<p>
Coincidentemente, em uma conversa nesse mesmo período, um amigo acabou mencionando que rodava Debian no seu computador principal — recentemente ele havia comprado um computador de mesa com as mesmas especificações que o meu. Essa menção me trouxe lembranças do ensino médio, quando eu e um outro amigo instalamos o Slackware. Na época, não tínhamos ideia de tudo o que aquilo representava. No fim das contas, me convenci a instalar &#34;Linux&#34; no Vertov, na esperança de continuar o utilizando. A primeira escolha, como uma forma de lembrança, foi o Slackware.</p>
<p>
<figure><img src="/images/blog/2022/image01.jpg"
         alt="Slackware"/>
</figure>
</p>
<p>
Depois de instalar o Slackware, Vertov ganhou uma nova vida, e eu pude aprender e descobrir inúmeras coisas. O Windows que vinha o pesando, à medida que seus requisitos aumentavam com o tempo, exigindo componentes mais fortes. Como o Windows parecia ser a única opção existente de sistema operacional, Vertov haveria se tornando obsoleto. Logo percebi que ficar restrito a esse sistema operacional proprietário sempre me obrigaria a me desfazer do meu hardware, mesmo estando satisfeito com seus recursos. Nesse momento, iniciei um processo intenso de aprendizado sobre o movimento FOSS, GNU/Linux, e toda a sua filosofia, que me proporcionavam a liberdade de ter um sistema operacional livre. Era o início da minha jornada de usuário comum para usuário avançado.</p>
<p>
A partir desse momento, comecei a, de fato, controlar meu computador e seus programas e não o contrário. Passei a utilizar Window Managers e até mesmo TTY como ambientes de escrita, que eram visivelmente mais leves e livres de distrações para meu uso. Descobri o GNU Emacs e seu incrível org-mode, que transformou completamente a maneira como interajo com computadores e textos. Também comecei a usar RSS para organizar e consumir conteúdo em vez de me submeter a algoritmos arbitrários. Com o tempo, aprofundei meu conhecimento prático de UNIX/Linux, ao ponto de começar meu próprio homelab. Agora, eu estava assumindo mais do que o controle sobre meu hardware ou software em si, estava começando a assumir o controle sobre minha vida digital como um todo.</p>
<p>
<div id="freedom-iframe-container" style="position: relative; padding-top: calc(60% + 100px); width: 100%;">
<iframe src="https://www.fsf.org/videos/escape-to-freedom/" scrolling="no" style="overflow: hidden; margin: 0; border: 0 none; display: block; position: absolute; width: 100%; height: 100%; top: 0;"></iframe>
</div>
<script>

window.onmessage = function (e) { if (e.data.hasOwnProperty("freedom-iframe-height")) { document.getElementById('freedom-iframe-container').style.height=`${e.data["freedom-iframe-height"]}px`;  document.getElementById('freedom-iframe-container').style["padding-top"]="unset";} };

</script>





</p>
<p>
Tudo isso aconteceu porque, em determinado momento, me recusei a abrir mão do Vertov por conta da obsolescência programada. Isso sem mencionar o reaproveitamento de um equipamento perfeitamente funcional que se tornaria lixo eletrônico. Há vida além das <em>janelas</em>.</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Até o glorioso fim</title><link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/at%C3%A9-o-glorioso-fim/</link><pubDate>Thu, 19 Mar 2020 23:26:08 -0300</pubDate><author>Vinicius Moraes</author><guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/at%C3%A9-o-glorioso-fim/</guid><description>Caixa Cultural, São Paulo, 2015
Ensaio de Paulo Leminski, publicado em 1989 na Folha de Londrina, meses antes de sua morte.
Corpo não mente Quando Francisco Xavier, o missionário jesuíta, aportou no Japão, na crista das navegações, sua catequese produziu milhares de conversões e o catolicismo começou a se espalhar pelo país.
Nas cartas que escreveu para seus superiores em Roma, Xavier descreve com júbilo os progressos do apostolado na Terra do Sol Nascente.</description><content:encoded><![CDATA[
<p>
<figure><img src="/images/blog/2020/image00.jpg"
         alt="Caixa Cultural"/><figcaption>
            <p>Caixa Cultural, São Paulo, 2015</p>
        </figcaption>
</figure>
</p>
<blockquote>
<p>Ensaio de Paulo Leminski, publicado em 1989 na Folha de Londrina, meses antes de sua morte.</p>
</blockquote>
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-2">
<h2 id="headline-1">
Corpo não mente
</h2>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-2">
<p>
Quando Francisco Xavier, o missionário jesuíta, aportou no Japão, na crista das navegações, sua catequese produziu milhares de conversões e o catolicismo começou a se espalhar pelo país.</p>
<p>
Nas cartas que escreveu para seus superiores em Roma, Xavier descreve com júbilo os progressos do apostolado na Terra do Sol Nascente. Nas mesmas cartas, porém, queixa-se contra os adeptos de uma seita chamada zen (deve ser a primeira menção ao zen na Europa). Não consigo converter nenhum dos adeptos dessa seita, Xavier confessa. Não mostram nenhum respeito pelas coisas sagradas, riem de tudo e debocham dos símbolos de nossa religião, prossegue ele.</p>
<p>
A razão secreta do insucesso de Xavier com os praticantes do zen reside na radical diferença entre as relações corpo/mente (ou corpo/alma) no catolicismo e no zen. Todas as práticas zen (o zen é – sobretudo – uma prática) visam atingir o ponto de fusão corpo/mente, aquele lugar alfa onde essa distinção (vista como erro e ilusão) não seja mais possível. Visariam, de certa maneira, uma espiritualização do corpo e uma corporificação da mente e do espírito.</p>
<p>
Isso é muito visível nas artes marciais, judô, kendô, caratê, aikidô, todas empapadas de zen. Quem pratica artes marciais, aprende logo que o corpo não é uma máquina governada por um comandante genial chamado mente. Na hora de aplicar um golpe, sente-se claramente que o corpo pensa. Impossível não ver os paralelos entre essa experiência e a vivência do sexo que, para ser realizado plenamente, exige um momento de fusão total entre um corpo que sente e uma mente que dirige. Não se pode obter uma ereção ou um orgasmo pensando em reforma tributária…</p>
<p>
Ao tentar converter superiores da seita zen, com a frase básica “salve tua alma”, Xavier esbarrou num obstáculo intransponível: os monges zen não podiam conceber que a alma fosse uma coisa que a gente possuísse e pudesse ter um destino distinto do corpo, suas peripécias, misérias e esplendores. A arte de um judoca ou de um carateca não é “una cosa mentale”, como disse Leonardo da pintura. É essencialmente unitária, anterior ou posterior à dicotomia corpo/mente que impregna, sub-repticiamente, todo o pensamento ocidental de Descartes para cá.</p>
<p>
As origens desse divórcio no indissociável são, claro, de natureza religiosa: a mente do racionalismo ocidental é a filha leiga da alma salvável no cristianismo. Sem direito a além-túmulo, porém. Mas não pense que coisa tão grave teve raízes apenas filosóficas na mente de algum pensador isolado. A sociedade urbano-industrial, através dos métodos de trabalho que impôs, promove a dissociação corpo/mente mais do que qualquer tratado de metafísica.</p>
<p>
É uma força desagregadora, destribalizante, atomizante. Não há lugar para o corpo na grande fábrica, a não ser como a unidade de trabalho, nunca como lugar de prazer e satisfação sensorial. E a alma toma os novos nomes de “habilitação profissional”, “treinamento especializado”, abstrações no seio dessa imensa abstração que é a anônima sociedade industrial-urbana.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-2">
<h2 id="headline-2">
Eu mando, você obedece
</h2>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-2">
<p>
Escravos e senhores. Nobres e servos. Patrões e empregados. Técnicos e operários. Nada distingue mais o homem dos animais do que a divisão de trabalho, nossa grande força e também a fonte de nossas fraquezas.</p>
<p>
Foi através da divisão do trabalho que o homem multiplicou seus poderes sobre a natureza numa velocidade fantástica: há apenas 30 mil anos tudo o que tínhamos para enfrentar a hostilidade do meio ambiente eram armas de pau, pedra e osso e vestimentas de peles de animais. Neste prazo biologicamente curtíssimo, saltamos da lança de madeira para o computador, a eletricidade, a engenharia genética e a energia nuclear. Isso só foi possível porque o homem, em todas as latitudes, especializou determinados grupos da sociedade em tarefas específicas. Qualquer tigre sabe fazer tudo o que qualquer tigre faz, e nada além disso. Todo tigre é um inteiro. Nós somos fragmentados. Uns plantam, outros vendem. Uns mandam, outros obedecem. Uns celebram cerimônias aos deuses, outros carregam pedras para erguer pirâmides, templos e catedrais.</p>
<p>
Quem não vê que a dicotomia mente/corpo é uma projeção e uma decorrência da divisão do trabalho, a divisão interiorizada em nós? A mente é uma metáfora da classe dirigente servida pelo corpo.</p>
<p>
A divisão do trabalho é o verdadeiro Pecado Original, aquele que nos expulsa do paraíso e nos lança na grande aventura da vida e do mundo. A serpente sugere, Eva colhe o fruto proibido, Adão o come… Integrar mente e corpo é voltar ao paraíso que só conseguimos experimentar em momentos privilegiados: a pessoas desintegradas, o paraíso também é vivido sob a forma de fragmento.</p>
<p>
Um dos momentos mais radicais da divisão do trabalho está na separação entre trabalho braçal e intelectual. Essa divisão começa no mundo religioso. Sacerdotes e agricultores, monges e guerreiros, padres e fiéis, são o modelo remoto da atual divisão entre técnicos e teóricos diante da mão-de-obra.</p>
<p>
E certas práticas religiosas como o jejum, a castidade, o silêncio e a busca do desconforto físico concorreram poderosamente para acelerar a cisão entre corpo e mente. Não seria exagero imaginar que a noção da “alma” tenha nascido dessas práticas onde o corpo é tratado como um inimigo, fera que deve ser domada, humilhada e reduzida a ser uma montaria dócil sob as rédeas do “Espírito”.</p>
<p>
No século passado, quando começa o mando industrial de hoje, aparece a figura do “intelectual”, o homem/mente por excelência, vivendo apenas na atmosfera rarefeita do “mundo das idéias”. Com o intelectual, seus afins, o técnico, o especialista, o pensador…</p>
<p>
Entre um corpo e uma mente, mil anos-luz de vazio onde se criam monstros e demônios, duendes e neuroses. Os demônios se chamavam Lúcifer, Belzebu, Asmodeu, Belial. Hoje chamam-se neurose, paranoia, esquizofrenia, mania, ansiedade. É perigoso separar aquilo que, por natureza, é uno e inteiro.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-2">
<h2 id="headline-3">
De volta à unidade
</h2>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-2">
<p>
Retorno ao paraíso perdido, a re-união mente e corpo não pode sequer ser sonhada, em termos integrais. Essa estranha entidade que é o ser humano, que somos nós, resulta irremediavelmente cindida.</p>
<p>
O próprio exercício disso que se chama “razão” parece estar ligado, carne e unha, com a dissociação entre uma metade que “pensa” e um corpo que obedece. Estamos condenados à razão. Mas é essa mesma razão dissociativa que pode nos aproximar, por momentos iluminados, da unidade perdida, em algum ponto-anos-luz no espaço/tempo.</p>
<p>
Nós buscamos essa unidade na prática do lúdico e do erótico, na arte, no esporte, no amor e no sexo. Nessas áreas do in-utensílio, a vida além da tirania do lucro e da utilidade. Ao brincar e jogar, estamos salvos, livres. E de volta.</p>
<p>
Para o zen, é na própria vida cotidiana que está o segredo. É preciso resgatar a grandeza infinita dos gestos simples e “elementares”. Cuidar da vida. Curtir a minúcia. Lavar a própria roupa. A louça. Arrumar a casa. Fazer sua comida. Tomar banho como quem realiza um ato sacro. Recuperar o prazer da prática dos atos primários. Saber que ser matéria, caralho e buceta, boca e estômago, é uma dignidade e um esplendor.</p>
<p>
Dá trabalho.</p>
<p>
Mas, para brilhar, as estrelas têm que arder, até o glorioso fim.</p>
</div>
</div>
]]></content:encoded></item><item><title>Por memórias de Cinema de Rua</title><link>https://eternodevir.com/pt-br/blog/por-mem%C3%B3rias-de-cinema-de-rua/</link><pubDate>Sun, 03 Feb 2019 20:36:05 -0300</pubDate><author>Vinicius Moraes</author><guid>https://eternodevir.com/pt-br/blog/por-mem%C3%B3rias-de-cinema-de-rua/</guid><description>Cinearte Palace, Juiz de Fora, 2017
Glauber Rocha me ensinou que o Cinema Novo tinha potencial para ser um cinema nacional que não fosse puramente comercial. Um lugar de arte, experimentação, transformação e liberdade. Cada diretor com sua visão única, criando um espaço de resistência às fórmulas predeterminadas e óbvias de Hollywood.
No entanto, tornou-se cada vez mais difícil encontrar expressões de vontade semelhantes, especialmente com o crescente domínio das principais produções norte-americanas no Brasil.</description><content:encoded><![CDATA[<p>
<figure><img src="/images/blog/2019/image00.jpg"
         alt="Cinearte Palace"/><figcaption>
            <p>Cinearte Palace, Juiz de Fora, 2017</p>
        </figcaption>
</figure>
</p>
<p>
Glauber Rocha me ensinou que o Cinema Novo tinha potencial para ser um cinema nacional que não fosse puramente comercial. Um lugar de arte, experimentação, transformação e liberdade. Cada diretor com sua visão única, criando um espaço de resistência às fórmulas predeterminadas e óbvias de Hollywood.</p>
<p>
No entanto, tornou-se cada vez mais difícil encontrar expressões de vontade semelhantes, especialmente com o crescente domínio das principais produções norte-americanas no Brasil. A experiência cinematográfica foi transformada, deslocando-se para os grandes centros comerciais, e os cinemas populares e as produções locais foram colocadas em segundo plano pelos blockbusters. Apesar disso, alguns locais de encontro com o desconhecido ainda resistem.</p>
<p>
<figure><img src="/images/blog/2019/image01.jpg"
         alt="Cine Roxy"/><figcaption>
            <p>Cine Roxy, Rio de Janeiro, 2018</p>
        </figcaption>
</figure>
</p>
<p>
Na minha busca por um desses lugares em Passau, pequena cidade na fronteira entre Alemanha e Áustria, tive a sorte de encontrar um cinema de rua exibindo o filme brasileiro <em><a href="https://www.youtube.com/watch?v=GxCOCthjc7o">Corpo Elétrico</a></em> — que assisti durante uma das duas únicas sessões que aconteceram em Juiz de Fora. A obra, de Marcelo Caetano, me lembra a vontade genuína de Glauber em criar algo instigante que, mais do que compreender, ousa nos convidar a sentir. Na escuridão das fileiras vazias daquele cinema de rua alemão, reafirmei o quão surpreendentes e fascinantes são estes espaços que ainda incentivam a diversidade e a experimentação. Depois de viver sete anos perto do último cinema de rua de Juiz de Fora, nunca me senti tão perto de casa mesmo estando tão distante.</p>
<p>
<figure><img src="/images/blog/2019/image02.jpg"
         alt="Metropolis"/><figcaption>
            <p>Metropolis, Passau, 2019</p>
        </figcaption>
</figure>
</p>
<p>
<figure><img src="/images/blog/2019/image03.jpg"
         alt="ProLi"/><figcaption>
            <p>ProLi, Passau, 2019</p>
        </figcaption>
</figure>
</p>
<p>
<figure><img src="/images/blog/2019/image04.jpg"
         alt="Regina"/><figcaption>
            <p>Regina, Regensburg, 2019</p>
        </figcaption>
</figure>
</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>